Se analiza el uso de análisis de sentimiento en la red social Facebook para mejorar los resultados de las recomendaciones de usuarios/amigos (no de turismo), empleando un clasificador Naive Bayes. Se propone una novedosa función de peso

Se analiza el uso de análisis de sentimiento en la red social Facebook para mejorar los resultados de las recomendaciones de usuarios/amigos (no de turismo), empleando un clasificador Naive Bayes. Se propone una novedosa función de peso

\capitulo{6}{Trabajos relacionados}

\capitulo{6}{Trabajos relacionados}

%Este apartado sería parecido a un estado del arte de una tesis o tesina. En un trabajo final de máster no parece tan obligada su presencia, aunque se puede dejar a juicio del tutor el incluir un pequeño resumen comentado de los trabajos y proyectos ya realizados en el campo del proyecto en curso. 

En este apartado se va a exponer el estado del arte o los trabajos encontrados relacionados con el tema del presente proyecto con el fin de conocer si ya existe algún trabajo anterior que intente resolver el mismo problema que el aquí presentado.\\

Lo primero que se llevó a cabo fue una búsqueda preliminar con el fin de conocer si existía algún artículo previo donde se tratara en específico el análisis de emociones en imágenes de Instagram para recomendar lugares a los que visitar. El resultado de esta búsqueda fue negativo, pero durante ésta sí que se encontraron multitud de trabajos en los que se intentaba llevar a cabo análisis de sentimiento de comentarios de esta misma aplicación para saber la reacción de los usuarios que hacían turismo en cierto lugares en específico como \url{https://ieeexplore.ieee.org/document/8720960}, o trabajos generales sobre análisis de sentimiento para ayudar a recomendadores como \url{https://www.researchgate.net/publication/343325176_Sentiment_Analysis_Techniques_for_Social_Media-Based_Recommendation_Systems} o \url{https://www.researchgate.net/publication/336282734_Design_of_recommendation_system_for_tourist_spot_using_sentiment_analysis_based_on_CNN-LSTM}.\\

Como la cantidad de artículos relacionados con análisis de sentimiento es abrumadora se decidió llevara a cabo un proceso de map-review con el objetivo de recopilar los trabajos previos más relevantes para el presente proyecto. Para llevar a cabe este proceso se empleó la metodología PRISMA (Preferred Reporting Items for Systematic Reviews and Meta-Analyses) empleada para llevar a cabo revisiones sistemáticas de conjuntos de artículos, permitiendo descartar aquellos que no son relevantes sin tener que leerlos todos. Un ejemplo de aplicación de esta metodología es el artículo \textit{Systematic Mapping of Detection Techniques for Advanced Persistent Threats} en el que me basé para el trabajo actual. En resumen, esta metología cuenta de varias etapas:

\begin{enumerate}
    \item Planificación de búsqueda: Hay que comprobar que no haya ya un trabajo previo que resuelva la misma pregunta. Para ello se puede emplear múltiples fuentes como IEEE Digital Library, Research Gate, Google Scholar, etc. En nuestro caso como se comentó al inicio del apartado, aparentemente no parece haber un trabajo anterior similar.
    \item Proceso de búsqueda: En esta fase hay que generar las cadenas de búsqueda que se emplearan en los buscadores de artículos. % TODO: palabras clave obtenidas mediante la estrategia PICOC.\\

    Cadenas de búsqueda:
    \begin{enumerate}
        \item (Sentiment Analysis OR Emotion Recognition) AND Social Media AND Tourism
        \item (Sentimen Analysis OR Emotion Recognition) AND Images AND Recommendation System
    \end{enumerate}
    
    Una vez obtenidas las cadenas de búsqueda, se ha decidido también aplicar otros filtros a mayores como los siguientes:
    
    \begin{enumerate}
        \item El acceso al artículo se ha de poder hacer de forma gratuita.
        \item El artículo ha de ser ``actual'', de entre 2015 y 2022.
    \end{enumerate}

    \item Selección de muestras. En esta fase se parte de los artículos anteriormente obtenidos y, tras descartar aquellos que estén duplicados, se decide si descartar alguno tras leer el abstract basándose en una serie de criterios de inclusión y de exclusión:

    Se incluye si:
    \begin{itemize}
        \item El abstract está relacionado con análisis de sentimientos en redes sociales
        \item El abstract está relacionado con análisis de sentimientos en imágenes
        \item El abstract está relacionado con sistemas de recomendación de turismo
    \end{itemize}
    
    Se excluye si :
    \begin{itemize}
        \item El idioma del artículo no es inglés ni español.
        \item El artículo no se puede acceder gratuitamente
        \item El artículo es una recopilación de trabajos previos
        \item El artículo no está relacionado con análisis de sentimientos
        \item La fuente de datos del artículo no son redes sociales
    \end{itemize}

    Si tras leer un abstract se detecta algún criterio de exclusión o no cumple con ningún criterio de inclusión, el artículo es directamente es descartado. Después de descartar por el abstract, los artículos restantes se leerán por completo y se decide si incluirlos o no basándose en un test con las siguientes preguntas binarias (Sí o No):

    \begin{enumerate}
        \item ¿Emplea herramientas de análisis de sentimientos?
        \item ¿Emplea análisis de sentimiento basado en imágenes?
        \item ¿Emplea análisis de sentimiento en redes sociales?
        \item ¿Hace referencia a sistemas de recomendación de turismo?
        \item ¿Contiene tablas y gráficos de resultados?
    \end{enumerate}
    
    Solo se aceptarán aquellos artículos que superen el anterior test con 3 sí-es.
\end{enumerate}



Trabajos:
\begin{itemize}
    \item En \textit{A Sentiment Analysis based Approach to Facebook User Recommendation} se analiza el uso de análisis de sentimiento en la red social Facebook para mejorar los resultados de las recomendaciones de usuarios/amigos (no de turismo). Para llevar a cabo este objetivo, en este trabajo se analiza el texto de las publicaciones de los usuarios para extraer conceptos de las mismas, la subjetividad u objetividad de las frases, y los sentimientos encontrados en los documentos. A la hora de recomendar o no un usuario, en este artículo se propone una novedosa función de peso que tiene en cuenta el sentimiento de un usuario hacia un concepto así como el número de publicaciones de tal usuario acerca del mismo. La evaluación del método propuesto se hizo empleando un conjunto de datos de más de 6 millones de publicaciones extraídas de Facebook, dando un resultado superior a otros métodos ya establecidos.

    \item En \textit{Tweets Classification and Sentiment Analysis for Personalized
Tweets Recommendation} se propone un sistema de recomendación de \textit{tweets} personalizado dentro del dominio de la salud. Para ello hace uso del análisis de sentimiento para la creación de un perfil de usuario basándose en el historial en la red social del usuario. El sistema propuesto consta de dos módulos, el primero se encarga de generar un perfil de usuario mediante la extracción información de su cuenta, sus intereses en temas de salud y los patrones de emoción a lo largo del tiempo, mientras que el segundo recoge datos públicos de Twitter, lleva a cabo un procesamiento de lenguaje natural y los clasifica para poder recomendarlos a los usuarios basándose en su correspondiente perfil. Este sistema se probó contra casi 1 millón de \textit{tweets} de distintas categorías, alcanzando una precisión del 96\%.

    \item En \textit{Tourism destination management using sentiment analysis
and geo‑location information: a deep learning approach} se compara el rendimiento de múltiples métodos actuales de aprendizaje profundo con el fin de llevar a cabo un análisis de sentimiento de los tweets relacionados con Cilento, un popular destino turístico del sur de Italia. En este artículo se llegan a comparar 4 tipos de redes neuronales profundas empleando un dataset de casi 20000 tweets en inglés e italiano, cuyo sentimiento tuvo que ser clasificado manualmente de forma previa. Además de la comparación de estos métodos, en dicho artículo consiguen generar un mapa mediante la geolocalización de los tweets para poder así visualizar el sentimiento promedio en ciertas regiones del municipio.

    \item En \textit{Personalized Travel Recommendation Based on
Sentiment-Aware Multimodal Topic Model} se presenta un sistema de recomendación de turismo personalizado teniendo en cuenta las preferencias del usuario. Su método denominado SMTM divide el problema en dos dominios, por un lado la extracción de los tópicos relacionados con una atracción turística, y por otro las preferencias del turista respecto a las atracciones a partir de textos e imágenes. Por último trata de proyectar los resultados del dominio del turista en el dominio de la atracción. Para probar el modelo generado con otros modelos se emplearon dos datasets, el primero generado a partir de de información del portal web TripAdvisor, y el segundo a partir de datos de la web Trip, en ambos casos los resultados obtenidos fueron mejores que el resto de métodos comparados.

    \item En \textit{A Recommendation Mechanism for
Under-Emphasized Tourist Spots Using Topic
Modeling and Sentiment Analysis} propone un sistema de recomendación de turismo con dos objetivos, primero satisfacer las expectativas del turista, y segundo ayudar a las agencias de marketing a orientar sus promociones. Este sistema de recomendación se planteó con el objetivo de poder recomendar tanto lugares altamente valorados como aquellos que son pasados por alto por muchos turistas pero que merecen la pena, a los que llama lugares poco enfatizados, y cabe destacar que este sistema de recomendación es personalizado, teniendo en cuenta el historial del usuario. El sistema consta de varios módulos, el primero se usa para llevar a cabo una extracción de tópicos de las reviews publicadas en Google y en TripAdvisor. El segundo lleva a cabo un análisis de sentimiento mediante máquinas de vectores soporte. Por último emplea una red neuronal artificial para recomendar los lugares a los usuarios, empleando una función de optimización para conseguir el objetivo de recomendar lugares poco enfatizados. Para probar el sistema se empleó un dataset con casi 150.000 publicaciones, llegando a obtener tener una precisión del 94\%.

    \item En \textit{Sentiment Analysis to Measure Quality and Build
Sustainability in Tourism Destinations} se lleva a cabo un análisis sobre el turismo en España por parte de turistas chinos empleando publicaciones en portales y redes sociales de China con el objetivo de medir la calidad de los distintos destinos turísticos. Para ello obtuvieron una dataset de casi 40 mil publicaciones, y llevaron a cabo una extracción de tópicos relacionados con las publicaciones así como análisis de sentimientos.
\end{itemize}
